% ============================================================
%  Openbook / Formelsammlung Template — strikt nach my_dhbw
%  Stil: 2-spaltig, kompakt, scriptsize Tabellen, dünne Regeln.
%  Renderer: lualatex (zweimal, wg. Unicode-Inhalt)
% ============================================================
\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont[
  Path=/usr/share/fonts/TTF/,
  Extension=.ttf,
  BoldFont=DejaVuSans-Bold,
  ItalicFont=DejaVuSans-Oblique,
  BoldItalicFont=DejaVuSans-BoldOblique
]{DejaVuSans}
\setsansfont[
  Path=/usr/share/fonts/TTF/,
  Extension=.ttf,
  BoldFont=DejaVuSans-Bold,
  ItalicFont=DejaVuSans-Oblique,
  BoldItalicFont=DejaVuSans-BoldOblique
]{DejaVuSans}
\setmonofont[Path=/usr/share/fonts/TTF/,Extension=.ttf]{DejaVuSansMono}

\usepackage[top=0.8cm, bottom=0.8cm, left=0.8cm, right=0.8cm, footskip=0.4cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{microtype}
\usepackage{etoolbox}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
% ltablex/longtable bewusst NICHT geladen — kollidiert mit multicols.
\usepackage{colortbl}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{listings}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[colorlinks=false]{hyperref}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% ── Theme (my_dhbw accent) ────────────────────────────────────
\definecolor{accent}{RGB}{0, 60, 113}
\definecolor{primaryblue}{RGB}{0, 60, 113}
\definecolor{codebg}{RGB}{245, 245, 245}
\definecolor{figurebg}{RGB}{232, 241, 255}
\definecolor{tablehintbg}{RGB}{240, 255, 240}
\definecolor{solutionbg}{RGB}{242, 255, 242}
\definecolor{rulegray}{RGB}{180, 180, 180}
\definecolor{tableheadbg}{RGB}{0, 60, 113}

% ── Header/Footer — wie my_dhbw formelsammlung.tex ────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}
\fancyfoot[L]{\tiny\color{accent}\nichttitle}
\fancyfoot[R]{\tiny\color{accent}\thepage\,/\,\pageref{LastPage}}

% ── Typografie — wie formelsammlung.tex ───────────────────────
\titleformat{\section}
    {\color{accent}\footnotesize\bfseries}{}{0pt}{}
    [\vspace{-2pt}\color{accent!50}\rule{\linewidth}{0.4pt}]
\titleformat{\subsection}
    {\scriptsize\bfseries\color{accent!85!black}}{}{0pt}{}{}
\titleformat{\subsubsection}
    {\scriptsize\itshape\color{accent!60!black}}{}{0pt}{}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{4pt}{1pt}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{3pt}{0pt}
\titlespacing*{\subsubsection}{0pt}{2pt}{0pt}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}
\setlist{noitemsep, topsep=0pt, parsep=0pt, leftmargin=1.1em}

\setlength{\columnsep}{6mm}
\setlength{\columnseprule}{0.2pt}

% Globaler scriptsize-Body. Tabellen zusätzlich auf scriptsize zwingen.
\AtBeginEnvironment{tabularx}{\scriptsize}
\AtBeginEnvironment{tabular}{\scriptsize}

% ── Boxen (kompakt) ───────────────────────────────────────────
\newtcolorbox{figurebox}[1]{
  colback=figurebg, colframe=accent!50,
  title={\scriptsize Abbildung: #1}, fonttitle=\scriptsize\bfseries,
  fontupper=\scriptsize, sharp corners,
  boxsep=2pt, left=3pt, right=3pt, top=2pt, bottom=2pt,
  before skip=3pt, after skip=3pt
}
\newtcolorbox{tablehintbox}[1]{
  colback=tablehintbg, colframe=green!50!black!50,
  title={\scriptsize Tabelle: #1}, fonttitle=\scriptsize\bfseries,
  fontupper=\scriptsize, sharp corners,
  boxsep=2pt, left=3pt, right=3pt, top=2pt, bottom=2pt,
  before skip=3pt, after skip=3pt
}
\newtcolorbox{solutionbox}[1]{
  colback=solutionbg, colframe=green!60!black!60,
  title={\scriptsize #1}, fonttitle=\scriptsize\bfseries,
  fontupper=\scriptsize, sharp corners,
  boxsep=2pt, left=3pt, right=3pt, top=2pt, bottom=2pt,
  before skip=3pt, after skip=3pt
}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\tiny,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  breaklines=true,
  frame=none,
  xleftmargin=2pt, xrightmargin=2pt,
  aboveskip=2pt, belowskip=2pt,
  keepspaces=true
}

\providecommand{\nichttitle}{Formelsammlung}
\providecommand{\nichtsubtitle}{}

\renewcommand{\nichttitle}{Optimierungsverfahren}
\renewcommand{\nichtsubtitle}{Formelsammlung}


\begin{document}

\begin{center}
{\small\bfseries\color{accent}\nichttitle}
\end{center}
\vspace{-6pt}

\scriptsize
\begin{multicols}{2}

% ── BODY ──────────────────────────────────────────────────────

\section{Optimierungsverfahren – Spickzettel}


\subsection{1. Grundlagen}

\textbf{Variablen} x⃗=(x₁..xₙ) gezielt | \textbf{Parameter} p⃗ nicht gezielt | \textbf{Zielfkt.} y=f(x⃗) | \textbf{NB}: hₖ(x⃗)=0, gⱼ(x⃗)≤0 | \textbf{X} Suchraum, \textbf{X\_z} zulässig, \textbf{Y} Zielraum


\begin{lstlisting}
min f(x⃗)  s.t.  hₖ(x⃗)=0, gⱼ(x⃗)≤0, xᵢˡ≤xᵢ≤xᵢᵘ
\end{lstlisting}


\textbf{Globales Min} x⃗\textit{: f(x⃗})≤f(x⃗) ∀x⃗∈X\_z | \textbf{Lokales Min}: nur in N(x⃗\textit{) | }\textit{Unimodal}\textit{ 1 Optimum, }\textit{Multimodal}* mehrere



\subsubsection{Eigenschaften}


{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Eigenschaft} & \textbf{Algorithmen} & \textbf{Probleme} \\
\midrule
Reichweite & lokal/global & unimodal/multimodal \\
Grad. & gradientenbasiert/-frei & diff/nicht-diff \\
NB & ohne/=/≤ & ohne/=/≤ \\
Ziele & 1/>1 & 1/>1 \\
Linearität & linear/nichtlin. & linear/nichtlin. \\
Ansatz & analytisch/numerisch & – \\
Genauigkeit & exakt/approx. & – \\
Zufall & det/stoch. & det/stoch. \\
Variablen & dis/kom/kon/gem & dis/kom/kon/gem \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


\begin{quote}
Det. Algo: Gradient Descent, DIRECT. Stoch.: EAs. Stoch. Problem = Rauschen in Variablen/Funktion.
\end{quote}


\subsubsection{Stationäre Punkte}

\textbf{SP}: ∇f(x⃗)=0⃗ (notwendig). \textbf{Gradient} ∇f=[∂f/∂x₁,…,∂f/∂xₙ]ᵀ Richtung stärksten Anstiegs. \textbf{Hesse} H=∇²f (hinreichend):



{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{H-EW} & \textbf{Klassifikation} \\
\midrule
alle >0 (pos. def.) & lok. Min \\
alle <0 (neg. def.) & lok. Max \\
gemischt (indef.) & Sattel \\
≥0/≤0 mit 0 (semi-def.) & nicht ausreichend \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


Beispiele: x₁²+x₂² → EW 2,2 Min | x₁²+x₂²−5x₁x₂ → EW 7,−3 Sattel | x₁²+x₂²−2x₁x₂ → EW 4,0 semi-def.



\subsubsection{Gradient Descent}

\begin{enumerate}
  \item x⃗₀ setzen 2. ∇f(x⃗ᵢ) 3. ≈0⃗→Ende 4. \textbf{x⃗ᵢ₊₁=x⃗ᵢ−c·∇f(x⃗ᵢ)} 5. zu 2
\end{enumerate}

\begin{quote}
Falsches c → Oszillation/langsam. Alt: Quasi-Newton, BFGS, Truncated Newton, CG, Momentum. ML: SGD, Momentum/Nesterov, ADAM.
\end{quote}

3-Hump: f=2x₁²−1.05x₁⁴+x₁⁶/6+x₁x₂+x₂²; ∇f=[4x₁−4.2x₁³+x₁⁵+x₂, x₁+2x₂]ᵀ



\subsection{2. Lineare Optimierung}

\textbf{Standard}: min cᵀx; Ax=b; x≥0; b≥0



\subsubsection{Umwandlung}


{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Original} & \textbf{→ Standard} \\
\midrule
0.4x₁+0.6x₂ ≤ 8.5 & +Slack x₃: …+x₃=8.5 (Slack≥0; >0 = nicht aktiv) \\
xⱼ∈[a,b], a<0 & xⱼ=x'ⱼ−a \\
xⱼ∈ℝ & xⱼ=xⱼₐ−xⱼᵦ, beide ≥0 \\
max f & min −f \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}



\subsubsection{Investment-Beispiel}

Typ A: 55 Obj/h, 1 Bed., 18 h/d, 400k | Typ B: 50/2/18/600k. Budget 12M−3.5M=8.5M, 70 Bed., Fläche 25·B (A=3·B):

\begin{lstlisting}
min −990x₁−900x₂; 0.4x₁+0.6x₂≤8.5; 3x₁+x₂≤25; 3x₁+6x₂≤70
\end{lstlisting}

Optimum x*=[5.33, 9, 0.96, 0, 0]ᵀ, f=−13380; x₃=0.96 → g₁ inaktiv.



\subsubsection{Grafisch (2D)}

\begin{enumerate}
  \item Isolinien Zielfkt. 2. NB einzeichnen 3. zul. Bereich 4. Parallele bis Ecke/Kante 5. Ecke = Optimum
\end{enumerate}


\subsubsection{Simplex}

\textbf{Eckpunkt} = Schnittpunkt NB; LP-Optimum dort. 1. Start-Ecke 2. beste Kante 3. nächste Ecke 4. keine Verbesserung → Stopp. (≈ wiederholtes Gauss)



\subsubsection{Integer LP}


{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Methode} & \textbf{Beschreibung} \\
\midrule
Naiv & kontin. lösen + runden (NB-Verletzung möglich) \\
Etwas besser & nächste Integer-Lösung die NB erfüllt \\
Cutting Plane & 1. kontin. lösen 2. ganz? Stopp 3. Cut: verletzt akt. Lös, erhält alle Int. 4. zu 1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}



\subsection{3. Transportproblem}

Voraussetzung: ∑aᵢ=∑bⱼ.

\begin{lstlisting}
min ∑∑ cᵢⱼxᵢⱼ; ∑ⱼxᵢⱼ=aᵢ; ∑ᵢxᵢⱼ=bⱼ; xᵢⱼ≥0
\end{lstlisting}

Phase 1: Startlösung. Phase 2: Stepping-Stone, MODI (≈Simplex).



{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Methode} & \textbf{Vorgehen} & \textbf{Bsp. f(X)} \\
\midrule
\textbf{NWER} & Nordwest-Zelle, min(aᵢ,bⱼ); Rest 0 & 9650 \\
\textbf{MMM} & günstigste Zelle, max. Menge & 7000 \\
\textbf{Vogel} & OK = 2.niedr.−niedr. (Zeile/Spalte); höchste OK → günstigste Zelle & 7000 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}



\subsection{4. Nichtlineare Optimierung}


\subsubsection{Quadratische Optimierung}

\begin{lstlisting}
min ½x⃗ᵀQx⃗ + c⃗ᵀx⃗;  Ax⃗≤b⃗; A_eq x⃗=b⃗_eq; b_l≤xᵢ≤b_u
\end{lstlisting}


\textbf{Q}: symmetrisch (Q=Qᵀ), pos. semi-def. (keine neg. EW); pos. def. → konvex, eindeutig.

\textbf{Algos}: Interior-Point, CG, Simplex-Var., Augmented Lagrangian. \textbf{Solver}: CPLEX, GUROBI.

\textbf{Anw.}: LSQ/Curve Fitting, MPC, Portfolio, Clustering, Feature Selection, SVM.



\subsubsection{CLS (Constrained Least Squares)}

NB z.B. bᵢ≥0, ∑bᵢ=1. Analytisch (XᵀX)⁻¹Xᵀy⃗ ungültig.


‖y⃗−Xb⃗‖² = y⃗ᵀy⃗−2y⃗ᵀXb⃗+b⃗ᵀXᵀXb⃗ → \textbf{½b⃗ᵀXᵀXb⃗ − y⃗ᵀXb⃗}, also Q=XᵀX, c⃗=Xᵀy⃗.



\subsubsection{KKT}

\textbf{Lagrange}: L(x⃗,a,b)=f(x⃗)+∑aₖhₖ+∑bⱼgⱼ (alle Ungl. als gⱼ≤0)



{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Bedingung} \\
\midrule
1 Stationarität & ∇ₓL = ∇f+∑aₖ∇hₖ+∑bⱼ∇gⱼ = 0⃗ \\
2 Primal Feas. & hₖ=0, gⱼ≤0 \\
3 Dual Feas. & bⱼ ≥ 0 \\
4 Komplement. & bⱼ·gⱼ = 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}



{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{gⱼ} & \textbf{bⱼ} \\
\midrule
=0 (aktiv) & bⱼ>0 möglich \\
<0 (inaktiv) & bⱼ=0 erforderlich \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


\begin{quote}
Ohne ≤ → klass. Lagrange. Max → −f minimieren oder umformulieren. Hinreichend: ∇²ₓL pos. def. am KKT-Punkt.
\end{quote}

\textbf{Dose}: min Cπdh; πd²h/4=500; 2d−h≤0

\begin{itemize}
  \item ∂L/∂d=Cπh+a₁πdh/2+2b₁=0; ∂L/∂h=Cπd+a₁πd²/4−b₁=0
  \item b₁=0 → C=0 (Widerspruch); b₁>0 → 2d=h → πd³/2=500 → d³=1000/π
  \item d≈6.828, h≈13.656, a₁≈−0.0039, b₁≈0.0715, f≈2.93 €
\end{itemize}


\subsubsection{SQO}

Sub-Problem (QO):

\begin{itemize}
  \item f̃ᵢ(d⃗)=f(x⃗ᵢ)+∇f(x⃗ᵢ)ᵀd⃗ + ½d⃗ᵀHd⃗
  \item h̃ₖᵢ=hₖ(x⃗ᵢ)+∇hₖᵀd⃗;  g̃ⱼᵢ=gⱼ(x⃗ᵢ)+∇gⱼᵀd⃗
  \item d⃗=x⃗*−x⃗ᵢ; H≈Hesse(L) via BFGS
\end{itemize}

Algo: 1. x⃗₀ 2. Sub-Problem → d⃗ 3. Liniensuche c>0 4. \textbf{x⃗ᵢ₊₁=x⃗ᵢ+c·d⃗} 5. Konv? sonst 2



\subsection{5. Gradientenfreie Optimierung}


\subsubsection{Nelder-Mead}

\textbf{Simplex}: Polytop n+1 Ecken (1D Linie, 2D △, 3D Tetraeder).


\begin{enumerate}
  \item Init: x⃗ⱼ=x⃗₀+hⱼ·e⃗ⱼ
  \item Sortiere f(x⃗₀)≤…≤f(x⃗ₙ)
  \item Abbruch: ∑‖x⃗ⱼ−x⃗ᵢ‖<ε oder f(x⃗ₙ)−f(x⃗₀)<ε oder maxIter
  \item Centerpoint c⃗=(1/n)∑ⱼ₌₀ⁿ⁻¹ x⃗ⱼ
  \item Transformiere:
\end{enumerate}


{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Schritt} & \textbf{Formel} & \textbf{Akzeptanz} \\
\midrule
\textbf{5a Reflect} & x⃗ᵣ=c⃗+α(c⃗−x⃗ₙ) & f₀≤fᵣ≤fₙ₋₁ → x⃗ₙ=x⃗ᵣ; fᵣ<f₀→5b; fᵣ≥fₙ₋₁→5c \\
\textbf{5b Expand} & x⃗ₑ=c⃗+γ(x⃗ᵣ−c⃗) & besseres von x⃗ₑ/x⃗ᵣ ersetzt x⃗ₙ \\
\textbf{5c Contract} & x⃗\_c=c⃗+β(x\_?−c⃗); x\_? = x⃗ᵣ wenn besser als x⃗ₙ, sonst x⃗ₙ & besser als x⃗ₙ → ersetzen, sonst 5d \\
\textbf{5d Shrink} & x⃗ⱼ=x⃗₀+δ(x⃗ⱼ−x⃗₀) j>0 & – \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


\begin{quote}
Lokal; global durch Restarts.
\end{quote}


\subsubsection{DIRECT}

DIviding RECTangles (Jones 1993). Lipschitzian opt. ohne L-Konstante. Eigenschaften: global, nichtlin., Grenz-NB, det., gradientenfrei, kontin., 1 Ziel.


\begin{enumerate}
  \item Init: Einheits-Hyperwürfel, c⃗₀, f\_min=f(c⃗₀), m=1, t=0
  \item Pot. opt. Rechtecke (dᵢ Größe, f(c⃗ᵢ) Güte): c⃗ⱼ pot. opt. wenn ∃k̃>0:
\begin{itemize}
  \item f(c⃗ⱼ)−k̃dⱼ ≤ f(c⃗ᵢ)−k̃dᵢ ∀i
  \item f(c⃗ⱼ)−k̃dⱼ ≤ f\_min − ε|f\_min|
\end{itemize}
  \item Sample: I=Dimensionen mit max. Seitenlänge 3δ; sample c⃗±δ·e⃗ᵢ; Drittel entlang I, beste Dim. zuerst
  \item t++; T? Stopp, sonst 2
\end{enumerate}


\subsection{6. Metaheuristiken}


{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Heuristik} & \textbf{Inspiration} \\
\midrule
Simulated Annealing & Metallabkühlung; T hoch → viele Änderungen \\
PSO & Schwarm; gute Lösung beeinflusst schlechte \\
ACO & Pheromonpfade; kurze Wege mehr Pheromon (Routing) \\
EA & Evolution \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}



\subsubsection{EA – Mapping}


{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Natur} & \textbf{Algo} \\
\midrule
Individuum & Lösungskandidat \\
Population & Menge Kandidaten \\
DNA & Codierung (z.B. ℝⁿ) \\
Mutation & x⃗+ϵ, ϵ∼N(0,σ) \\
Rekombination & (x⃗₁+x⃗₂)/2 \\
Fitness & f(x⃗) \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


Eigenschaften: lok+global, nichtlin., mit/ohne NB, stoch., gradientenfrei, kontin.+disk., 1+>1 Ziel.



{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Codierung} & \textbf{Mutation} & \textbf{Rekombination} \\
\midrule
Binär (Bits) & single bit flip & single point crossover \\
DNA (C/G/A/T) & analog & analog \\
Kontin. (ℝⁿ) & x⃗+ϵ & (x⃗₁+x⃗₂)/2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


\textbf{HP}: Pop.größe, Mutationsschrittweite/-Wkt., \# Nachkommen.



{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Tuning} & \textbf{Beschreibung} \\
\midrule
Tuning & generell \\
Self-adaptation & EA-spez., HP Teil von x⃗ \\
Parameter Control & heuristisch (1+1-ES, 1/5-Rule) \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


\begin{quote}
Anw.: Routing, Termin-/Maschinenplanung, Chem./Mech. Design, Robotik, Spiele. Schwefel 1960s Zweiphasendüse.
\end{quote}


\subsubsection{1+1-ES}

Param: Speicher g, a>1, σ⃗₀=1⃗.

\begin{enumerate}
  \item x⃗, y=f(x⃗) 2. Clone 3. xᵢ\_next+=ϵᵢ, ϵᵢ∼N(0,σᵢ) 4. y\_next 5. y\_next<y → 1 in G \& übernehmen, sonst 0; älteste raus
  \item \textbf{1/5-Rule}: s=∑G/g; s>1/5 → σ⃗·=a; s<1/5 → σ⃗·=1/a 7. Stopp? sonst 2
\end{enumerate}

\begin{quote}
1/5: opt. für Kugel ∑xᵢ², n→∞; nicht für multimodal.
\end{quote}


\subsubsection{CMA-ES}

State-of-the-art kontin., adaptiert Kovarianzmatrix. \textbf{Rastrigin} (multimodal): f=10n+∑(xᵢ²−10cos(2πxᵢ)). Bei Bedarf Restarts/große Pop.



\subsubsection{SMBO}

Surrogate-Modell (ML) ersetzt teure f. Anw.: ML-Tuning, Engineering Design (Auto, Aerospace). Kombiniert Versuchsplanung + Stat./ML + Optimierung.



\subsection{7. Mehrzieloptimierung}

\begin{lstlisting}
min y⃗=f(x⃗)=(f₁,…,fₘ)∈ℝᵐ
\end{lstlisting}


\textbf{Decision Space} Variablen | \textbf{Objective Space} Zielwerte


Beispiele: f₁=(x−1)², f₂=(x+1)² → Pareto [−1,1] | f\_k=(x₁∓1)²+(x₂∓1)² → x\textit{₁=x}₂∈[−1,1]



\subsubsection{Pareto}

\textbf{Dominanz} (Min): x⃗′ ≻ x⃗″ wenn fᵢ(x⃗′)≤fᵢ(x⃗″) ∀i \textbf{und} fᵢ(x⃗′)<fᵢ(x⃗″) ∃i

\textbf{Pareto-optimal}: nicht dominiert | \textbf{Pareto-Menge} (Decision) | \textbf{Pareto-Front} (Objective, monoton fallend, "unten links")


\textbf{Pareto-Filter} O(n²): isPareto[i]=true; ∀(i,j) i≠j: dominiert j i? → false, break.


\textbf{Dominated Region}: rechts/oberhalb Front (Treppenform).


\textbf{Gewichtete Summe}: 1. Gewichtskombi 2. Einzelziel-Opt 3. Vereinigung ≈ Front



\subsubsection{NSGA-II}

\textbf{NDSR} (Rang): 1. non-dom Punkte = Rang i (Start 1) 2. entfernen 3. i++ 4. wdh.

\textbf{Crowding Distance} (innerhalb Front): Σ Abstände umschließender Nachbarn pro Ziel, skaliert; Extrempunkte CD=∞ (immer gewählt).

\begin{quote}
Extrempunkt: ∃Ziel mit kein anderer Punkt größer ODER kleiner.
\end{quote}

Algo: 1. Init Pop 2. Eltern (NDSR \& CD) 3. Rekomb 4. Mut 5. Überlebende (NDSR \& CD) 6. Stopp? sonst 2



\subsubsection{Hypervolumen}

\textbf{HV}: Vol. aller dominierten Punkte bis Referenzpunkt | \textbf{HVB / S-Metric}: exklus. Beitrag (Rand oft ∞)

Pro Sample i: Rechteck (f₁ᵢ, prev\_f₂) bis (next\_f₁, f₂ᵢ).



{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{+} & \textbf{−} \\
\midrule
Pareto-compliant & Refpunkt nötig \\
vergleicht Mengen & hoher Rechenaufwand \\
skalenunabh. & bei vielen Zielen \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


Alt. Tie-Breaks: R1/R2/R3, ϵ-Indikator, HV/HVB.



\subsubsection{SMS-EMOA}

Wie NSGA-II, \textbf{CD ersetzt durch HVB} in Eltern/Überlebenden-Auswahl.



\subsubsection{Visualisierung}

\textbf{Marching Squares}: 88×88 Grid, 7 Levels, thr\_k=min+k/(L+1)·(max−min); 16 Fälle, 0/15 keine Linie, mehrdeutig (5,10) → Mittel; lin. Interp. \textbf{t=(thr−vA)/(vB−vA)}

\textbf{Heatmap-Palette}: [18,136,184] → [255,247,214] → [180,35,24]; Norm (v−min)/(max−min); 2 Hälften lin.

\textbf{Treppenpfad}: 1. sortiere f₁↑ 2. moveTo(x₀,y₀) 3. ∀i>0: lineTo(xᵢ, yᵢ₋₁) → lineTo(xᵢ, yᵢ)



{\small
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Familie} & \textbf{Charakter} \\
\midrule
Wavy bowls & quadr. + sin/cos \\
Pure quadratic & rein quadr. \\
Multimodal & quadr. + (1−cos) \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}


Bounds x₁,x₂∈[−2.5, 2.5]; Samples 10–120 (Std 40).



\subsection{8. Methoden-Übersicht}



{\scriptsize
\begin{adjustbox}{max width=\linewidth}
{\scriptsize
\begin{tabular}{lllllllllll}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Methode} & \textbf{Glob} & \textbf{Grad} & \textbf{NB} & \textbf{Z} & \textbf{Lin} & \textbf{Ansatz} & \textbf{Gen.} & \textbf{Det} & \textbf{Var} \\
\midrule
1 & SP/Hesse & ✅ & ✅ & – & 1 & ❌ & analyt & exakt & ✅ & ℝⁿ \\
2 & Grad. Desc. & ❌ & ✅ & – & 1 & ❌ & num & ? & ✅ & ℝⁿ \\
3 & Simplex & ✅ & ❌ & alle & 1 & ✅ & num & exakt & ✅ & ℝⁿ\&ℤⁿ \\
4 & QO & ❌ & ✅ & alle & 1 & ❌ & num & ? & ✅ & ℝⁿ \\
5 & KKT & ✅ & ✅ & alle & 1 & ❌ & analyt & exakt & ✅ & ℝⁿ \\
6 & SQO & ❌ & ✅ & alle & 1 & ❌ & num & ? & ✅ & ℝⁿ \\
7 & Nelder-Mead & ❌ & ❌ & – & 1 & ❌ & num & approx & ✅ & ℝⁿ \\
8 & DIRECT & ✅ & ❌ & Grenz & 1 & ❌ & num & approx & ✅ & ℝⁿ \\
9 & EA & ✅(?) & ❌ & / & / & / & num & approx & ❌ & / \\
10 & (1+1)-ES & ❌ & ❌ & – & 1 & / & num & approx & ❌ & ℝⁿ \\
11 & CMA-ES & ✅(?) & ❌ & – & 1 & / & num & approx & ❌ & ℝⁿ \\
12 & SMBO & ✅(?) & ❌ & / & / & / & num & approx & ❌ & / \\
13 & NSGA-II & ✅(?) & ❌ & – & >1 & ❌ & num & approx & ❌ & / \\
14 & SMS-EMOA & ✅(?) & ❌ & – & >1 & ❌ & num & approx & ❌ & / \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{adjustbox}
}



\subsection{9. Quick Reference}

\begin{itemize}
  \item Ungl→Gl: \textbf{+Slack} (≥0)
  \item max f → \textbf{min −f}
  \item xⱼ∈[a,b], a<0 → \textbf{xⱼ=x'ⱼ−a}
  \item Standard: \textbf{min, =, xᵢ≥0, bⱼ≥0}
  \item Slack-Zweck: Differenz LHS/RHS, Ungl→Gl
  \item Slack >0 ⇔ NB nicht aktiv
\end{itemize}






% ──────────────────────────────────────────────────────────────

\end{multicols}
\end{document}
